\newpage
\section{Gestione delle Transazioni}

Le \textbf{\textcolor{purple}{transazioni}} rappresentano l'unità
di lavoro elementare (costituita da un insieme di istruzioni SQL) che
modificano il contenuto di un database.

Le \emph{transazioni} hanno questa sintassi:
\begin{multicols}{2}
    \begin{lstlisting}[
        language=SQL,
        showspaces=false,
        basicstyle=\ttfamily,
        numbers=left,
        numberstyle=\tiny,
        commentstyle=\color{gray}
    ]
    begin transaction
    [Istruzioni SQL]
    commit work
    \end{lstlisting}
    \columnbreak
    \begin{lstlisting}[
        language=SQL,
        showspaces=false,
        basicstyle=\ttfamily,
        numbers=left,
        numberstyle=\tiny,
        commentstyle=\color{gray}
    ]
    begin transaction
    [Istruzioni SQL]
    if [Condizione] commit work;
    else rollback work
    \end{lstlisting}
\end{multicols}

\paragraph{\textcolor{purple}{Proprietà delle Transazioni}}

\begin{itemize}
    \item \textcolor{purple}{A}tomicity: le transazioni deve essere eseguite in modo tale
        che i comandi SQL all'interno di esse vengano o eseguiti tutti o non eseguiti proprio.

        Quindi le transazioni che terminano prematuramente sono trattate dal sistema come se non fossaro
        mai iniziate, quindi eventuali loro effetti sul database vengono annullati.
    \item \textcolor{purple}{C}onsistency: le transazioni devono lasciare il database in uno stato
        \emph{consistente}, ovvero in uno stato dove i vincoli di integrità non devono essere violati.
    \item \textcolor{purple}{I}solation: l'esecuzione di una transazione deve essere indipendente dalle altre.

        Quindi nel caso di esecuzioni concorrenti di più transazioni, il loro effetto complessivo
        è quello di un'esecuzione seriale.
    \item \textcolor{purple}{D}urability: l'effetto di una transazione che ha eseguito un \verb|commit work|
        non deve andare perso.

        Quindi le modifiche sul database di una transazione terminata con successo
        sono permanenti, ovvero non possono essere alterate da eventuali malfunzionamenti.
\end{itemize}

La \emph{Gestione delle Transazioni} comprende la \emph{Gestione dell'Affidabilità} e
la \emph{Gestione della Concorrenza}.

\subsection{Gestione dell'Affidabilità}

\begin{definition}[Transazione]
    È un'unità logica di elaborazione che corrisponde ad una serie
    di operazioni fisiche elementari sul database.

    Una \textbf{\textcolor{purple}{transazione}} viene anche vista come una sequenza di azioni
    di lettura e scrittura in memoria permanente e di azioni di elaborazione dati iin memoria temporanea.
\end{definition}

Il \textbf{\textcolor{purple}{Gestore dell'Affidabilità}} garantisce le proprietà di
\emph{\textcolor{purple}{Atomicity}} e di \emph{\textcolor{purple}{Durability}}, è
responsabile dell'implementazione dei comandi \verb|begin transaction|, \verb|commit| e
\verb|rollback| e di ripristinare il sistema dopo malfunzionamenti software (\emph{ripresa a caldo})
e hardware (\emph{a freddo}). \\

Per aumentare l'efficienza, tutti i \emph{DBMS} dispongono di un buffer
temporaneo di dati in memoria principale, il quale viene periodicamente scritto
in memoria secondaria.

Le transazioni che interessano a noi sono solo quelle di lettura e scrittura
indicate rispettivamente con $r_i[x]$ e $w_i[x]$. Il singolo dato coinvolto può
essere un \emph{record}, un \emph{campo} di un record o una \emph{pagina}, per semplicità
si tratterà solo di pagine.

L'operazione $r_i[x]$ comporta la lettura di una pagine nel buffer se non è già presente.

L'operazione $w_i[x]$, invece, comporta le lettura nel buffer di una pagina se non è
già presente, e la sua modifica, ma non necessariamente la sua scrittura in memoria permanente.
Questo è il motivo per cui in caso di malfunzionamenti si potrebbe perdere l'effetto
di un operazione.

\paragraph{\textcolor{purple}{Tipi di Malfunzionamento}}
\begin{itemize}
    \item Fallimenti di \textcolor{purple}{transazioni}: non comportano la perdita di dati
        in memoria permanente o temporanea, ma sono dovuti a violazioni di vincoli di integrità e
        di protezione.
    \item Fallimenti di \textcolor{purple}{sistema}: comportano la perdita di dati in memoria
        temporanea ma non permanente.
    \item \textcolor{purple}{Disastri}: comportano perdita di dati in memoria permanente, può
        essere dovuto per esempio al danneggiamento della periferica.
\end{itemize}

Il controllore di affidabilità utilizza un file di log nel quale sono indicate tutte
le operazioni svolte dal \emph{DBMS}.

Data una transazione $T$, con \textbf{\textcolor{purple}{B(T)}} si indica
il record di \emph{\textbf{\textcolor{purple}{begin}}}, con \textbf{\textcolor{purple}{C(T)}}
quello di \emph{\textbf{\textcolor{purple}{commit}}} e con \textbf{\textcolor{purple}{A(T)}}
quello di \emph{\textbf{\textcolor{purple}{abort}}} relativi a $T$. Mentre con \textbf{\textcolor{purple}{U(T, O, BS, AS)}},
\textbf{\textcolor{purple}{I(T, O, AS)}} e \textbf{\textcolor{purple}{D(T, O, BS)}} si indicano i record
di \emph{\textbf{\textcolor{purple}{UPDATE}}}, \emph{\textbf{\textcolor{purple}{INSERT}}} e \emph{\textbf{\textcolor{purple}{DELETE}}}.
Dove $O$ è l'oggetto su cui sono eseguite le operazioni, mentre $BS$ indica lo stato precedente,
e $AS$ quello successivo.

Questi record permettono di \emph{disfare} e \emph{rifare} le corrispettive
azioni sul database. Le primitive di \textbf{\textcolor{purple}{undo}}, disfano
un'azione sull'oggetto $O$, ricopiando in $O$ il valore $BS$.

Mentre le primitiva di \textbf{\textcolor{purple}{redo}}, si utilizzano per
rifare un'azione su un oggetto $O$, ovvero si ricopia in $O$ il valore di $AS$.

I record possono essere di due tipi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{purple}{Record di Transazione}}: quelli visti prima.
    \item \textbf{\textcolor{purple}{Record di Sistema}}: tengono traccia delle operazioni di sistema,
        e possono essere di due tipi, \emph{\textcolor{purple}{dump}} e \emph{\textcolor{purple}{checkpoint}}.
        L'operazione di \emph{dump} produce una copia completa del database, ed è effettuata
        in mutua esclusione con tutte le altre transazione, quando il sistema non è operativo.
        La copia di \emph{backup} viene salvata in memoria permanente.
\end{itemize}

Le regole di scrittura sul log sono due:
\begin{itemize}
    \item \textcolor{purple}{Write Ahead Log} (WAL): la parte $BS$ di ogni record
        deve essere scritta sul log prima che l'operazione venga effettuata sul database.
    \item \textcolor{purple}{Commit Precedence}: la parte $AS$ di ogni record deve essere
        scritta sul log prima di effettuare il \verb|commit| della transazione.
\end{itemize}

Gli algoritmi si differenziano in base a come trattano le transazioni e le scritture sul database.
Noi lavoriamo sull'ipotesi che le scritture sul log vengono portate immediatamente nella
memoria permanente.

Le modifiche al database si portano mediante la politica della \emph{\textcolor{purple}{modifica libera}},
ovvero le modifiche possono essere portare al database prima che la transazione termini.

La regola per disfare, invece si chiama \textbf{\textcolor{purple}{Log Ahead Rule}}:
se una nuova versione di una pagina rimpiazza la vecchia sul database prima
che la transazione esegua il \verb|commit|, allora la vecchia versione deve essere
prima scritta sul log in modo permanente.

La terminazione di una transazione invece si gestisce con la regola del \emph{\textcolor{purple}{commit libero}},
ovvero una transazione può essere considerata terminata normalmente prima che tutte le modifiche
vengano riportate sul database.

Invece la regola per rifare una transazione si chiama \textbf{\textcolor{purple}{Commit Rule}},
cioè le nuove versione delle pagina di una transazione devono essere portate in modo
stabile nel log prima che la transazione raggiunga il commit.

Quando si verifica un ripristino, solo gli aggiornamenti più recenti
tra quelli sul log potrebbero non essere stati riportati sul database.
Per avere la certezza che alcune operazioni non debbano essere rieseguite,
ci fà periodicamente un checkpoint, ovvero si scrive la marca \emph{\textcolor{purple}{CKP}}
sul log per indicare che tutte le operazioni che la precedono sono state effettuate sul database.

Quando si vuole fare un checkpoint, si scrive sul log una marca di inizio
checkpoint che riporta un elenco di tutte le transazioni attive,
\verb|BeginCkp{T1, ..., Tn}|, in seguito, in parallelo a tutte le altre
operazioni delle transazioni, il gestore del buffer riporta sul disco
tutte le pagine modificate e alla fine si scrive sul log la marca \verb|EndCkp|
che certifica che tutte le scritture avvenute prima di \verb|BeginCkp| sono sul disco,
mentre quelle fra \verb|BeginCkp| e \verb|EndCkp| potrebbero esserci sul disco come potrebbero
non esserci.

\paragraph{\textcolor{purple}{Gestione dei Fallimenti}}

\begin{itemize}
    \item \textcolor{purple}{Fallimenti di Transazioni}: si scrive sul log il
        record \verb|(T, abort)| e si applica la procedura di \emph{disfare}.
    \item \textcolor{purple}{Fallimenti di Sistema}: il database viene ripristinato col comando
        \verb|Restart| avendo come riferimento l'ultimo checkpoint e procedendo in modo
        che le transazioni non terminate vengano disfatte e quelle terminate vengano rifatte.
        Si utilizza una \emph{ripresa a caldo}, ovvero si trova l'ultimo checkpoint ripercorrendo
        il log a ritroso costruendo gli insiemi $UNDO$ e $REDO$ con le transazioni da disfare e rifare.
        Si ripercorre di nuovo il log all'indietro fino all'ultima azione delle transazioni
        in $UNDO$ disfacendole tutte. Infine si ripercorre il log in avanti rifacendo tutte le transazioni
        in $REDO$.
    \item \textcolor{purple}{Disastri}: qui si riporta in linea l'ultimo backup del database e lo
        si aggiorna rifacendo le modifiche delle transazioni terminate normalmente.
        Qui invece si applica una \emph{ripresa a freddo} eseguendo le operazioni descritte in precedenza
        e si segue con una \emph{ripresa a caldo}.
\end{itemize}

\subsection{Gestione della Concorrenza}

Uno \emph{schedule} $S$ si dice \textbf{\emph{\textcolor{purple}{seriale}}} se le azioni
di ciascuna transazione appaiono in sequenza senza essere spezzate da azioni di altre transazioni.
\begin{equation*}
    S = \{T_1, T_2, \dots, T_n\}
\end{equation*}

Uno \emph{\textcolor{purple}{schedule seriale}} è ottenibile se le transazioni sono eseguite una alla volta
o se sono completamente indipendenti una dall'altra, ovvero l'intersezione dell'insieme di dati che accedono è
sempre vuota. Ma questi sono scenari che non sono per niente realistici.

Di solito, un \emph{DBMS} tradizionale gestisce questi problemi garantendo una proprietà
di \emph{\textcolor{purple}{isolamento}}, ovvero facendo in modo che ogni transazione sia eseguita
come se non ci fosse concorrenza. Nella realtà, però, la concorrenza permette di raggiungere
maggiori livelli di efficienza e scalabilità. Questo, tuttavia comporta la gestione di
alcune anomalie, come la \emph{perdita di aggiornamento} e la \emph{lettura sporca} o \emph{inconsistente}.

\begin{definition}[Esecuzione Seriale]
    Un'esecuzione di un insieme di transazioni $\{T_1, \dots, T_n\}$ si dice
    \textbf{\emph{\textcolor{purple}{seriale}}} se per ogni coppia di transazioni
    $T_i$ e $T_j$, tutte le operazioni di $T_i$ vengono eseguite prima di qualsiasi operazione
    di $T_j$ o viceversa.
\end{definition}

\begin{definition}[Esecuzione Serializzabile]
    Un'esecuzione di un insieme di transazioni si dice \emph{\textbf{\textcolor{purple}{serializzabile}}},
    se produce lo stesso effetto sul database di quello ottenibile eseguendo serialmente in
    qualche ordine solo le transazioni terminate normalmente.
\end{definition}

Per garantire la \emph{serializzabilità} delle transazioni concorrenti ci sono due classi di protocolli:
\begin{itemize}
    \item \textcolor{purple}{Protocolli Pessimistici}: tendono a ritardare l'esecuzione di transazioni
        che potrebbero generare conflitti e anomalie, rispetto alla transazione eseguita in quell'istante.
        L'approccio quindi è quello di prevenire.
    \item \textcolor{purple}{Protocolli Ottimistici}: questi permettono l'esecuzione sovrapposta e non sincronizzata
        delle transazioni e si effettuano controlli sui possibili
        conflitti generati solo quando si è in procinto di eseguire il \verb|commit|.
        Se i controlli rilevano dei conflitti viene effettuato il \verb|rollback| delle
        azioni delle transazioni e la loro relativa riesecuzione.
        I protocolli di questo tipo su basano su tre fasi:
        \begin{itemize}
            \item Fase di \textcolor{purple}{Lettura}: ogni transazione legge prima i valori degli
                oggetti su cui deve operare dal database e li copia in variabili locali dove sono
                eseguiti gli aggiornamenti.
            \item Fase di \textcolor{purple}{Validazione}: si effettuano dei controlli sulla serializzabilità
                nel caso in cui gli aggiornamenti locali devono essere propagati nel database.
            \item Fase di \textcolor{purple}{Scrittura}: nel caso in cui gli oggetti aggiornati superano
                la fase di validazione, si scrivono sul database.
        \end{itemize}
\end{itemize}

Per implementare il controllo della concorrenza, i \emph{DBMS} possono
utilizzare dei meccanismi di \verb|lock|, ovvero per ogni risorsa
esiste una \verb|lock| di \emph{lettura} che permette l'accesso condiviso,
ed una di \emph{scrittura} che invece è in mutua esclusione. Le \verb|lock|
utilizzate si dicono \emph{\textcolor{purple}{multi granulari}} dato che possono
lavorare sia a livello di tabella, che di riga e di pagina.
\begin{itemize}
    \item $lock_{r}(x)$: richiesta del \verb|lock| in lettura su $x$.
    \item $lock_{w}(x)$: richiesta del \verb|lock| in scrittura su $x$.
    \item $unlock(x)$: rilascio del \verb|lock| su $x$.
\end{itemize}

Il gestore della concorrenza, chiamato \textbf{\textcolor{purple}{serializzatore}},
ha il compito di stabilire l'ordine in cui devono essere eseguite le singole operazioni
per rendere serializzabile l'esecuzione di un insieme di transazioni.

\begin{definition}[Strict Two Phase Locking]
    Questo protocollo è definito da tre regole:
    \begin{itemize}
        \item Ogni transazione prima di effettuare un'operazione deve acquisire
            il \verb|lock| corrispondente.
        \item Transazioni diverse non possono ottenere \verb|lock| in conflitto.
        \item Le \verb|lock| non vengono rilasciate fino al \verb|commit| o \verb|abort| della transazione.
    \end{itemize}
\end{definition}

Questo tipo di protocollo può però generare situazioni \emph{deadlock}. Per gestirle
si possono usare tre tecniche:
\begin{itemize}
    \item Uso dei \textbf{\textcolor{purple}{Timeout}}: ovvero ad ogni operazione
        di \verb|lock| ha associato ad essa un \emph{timeout} entro il quale deve essere
        completata, pena l'\verb|abort| della transazione.
    \item \textbf{\textcolor{purple}{Deadlock Avoidance}}: per prevenire le configurazioni
        che potrebbero portare ad un \emph{deadlock} si cerca di fare il \verb|lock| e \verb|unlock|
        delle risorse nello stesso momento, oppure l'utilizzo di \emph{timestamp} o di
        \emph{classi di priorità} tra le transazioni, anche se queste ultime due tecniche
        potrebbe determinare delle situazioni di \emph{starvation}.
    \item \textbf{\textcolor{purple}{Deadlock Detection}}: si utilizzano algortimi
        per capire se ci si trova in un \emph{deadlock} e gestire la situazione. Ad esempio,
        si può usare un grafo di richieste e risorse, e la presenza di un ciclo corrisponde
        ad un \emph{deadlock}. Quindi nel caso di un ciclo si fa l'\verb|abort| di tutte le
        transazioni coinvolte.
\end{itemize}

Un altro metodo per la gestione della concorrenza è l'utilizzo dei \textbf{\textcolor{purple}{timestamp}}
delle transazioni, ovvero ad ogni transazione si associa un \emph{timestamp} che rappresenta
il momento in cui inizia la transazione e ogni transazione non può leggere
o scrivere un dato scritto da una transazione con \emph{timestamp} maggiore,
e non può scrivere su un dato già letto da una transazione con \emph{timestamp} maggiore.

\paragraph{\textcolor{purple}{Livelli di Isolamento}}
\begin{itemize}
    \item \textcolor{purple}{SERIALIZABLE}: assicura che una transazione $T$ legge solo
        i cambiamenti fatii da transazioni già concluse; nessun valore letto o scritto da $T$
        verrà cambiato da altre transazioni finchè $T$ non è conclusa; e se $T$ legge un insieme
        di valori acceduti secondo una certa condizione di ricerca, l'insieme non viene
        modificato da altre transazioni finchè $T$ non è conclusa.
    \item \textcolor{purple}{REPEATABLE READ}: assicura che la transazione $T$ legge solo cambiamenti
        fatte da transazioni concluse e che nessun valore letto o scritto da $T$
        verrà cambiato da altre transazioni finchè $T$ non è conclusa.
    \item \textcolor{purple}{READ COMMITTED}: assicura che la transazione $T$ legge solo cambiamenti
        fatti da transazioni concluse e che $T$ non vede nessun cambiamento tra i valori letti
        all'inizio di $T$, effettuato da transazioni concorrenti.
        non concluse
    \item \textcolor{purple}{READ UNCOMMITTED}: una transizione $T$ può leggere modifiche
        su un oggetto fatte da una transazione in esecuzione, e dato che l'oggetto può
        essere cambiato mentre $T$ è in esecuzione, si dice che $T$ è soggetta ad effetti fantasma.
\end{itemize}